**陈廉伯**（），[字朴庵](../Page/表字.md "wikilink")，继昌隆缫丝厂创始人[陈启沅之孙](../Page/陈启沅.md "wikilink")，祖籍[广东](../Page/广东.md "wikilink")[南海县西樵简村](../Page/南海县.md "wikilink")，[英国籍](../Page/英国.md "wikilink")[中国商人](../Page/中国.md "wikilink")，[广州商团团长](../Page/广州商团.md "wikilink")，香港沦陷时期與日軍合作。

## 生平

### 早年

陈廉伯出生于商人世家，祖父[陈启沅](../Page/陈启沅.md "wikilink")，南洋归侨，父亲[陈蒲轩是一名丝业富商](../Page/陈蒲轩.md "wikilink")。陈是长子，但从小过继给同宗二伯婆。

陈廉伯最初在私塾读书，12岁时受祖父影响，入读[香港](../Page/香港.md "wikilink")[皇仁书院接受](../Page/皇仁书院.md "wikilink")[英文教育](../Page/英文.md "wikilink")，在那里获得英国国籍。16岁毕业后，陈进入[汇丰银行](../Page/汇丰银行.md "wikilink")[广州](../Page/广州.md "wikilink")[沙面分行工作](../Page/沙面.md "wikilink")，后由于成绩突出升任[买办](../Page/买办.md "wikilink")。同时在1905年起他又兼任自家的丝庄“昌栈丝庄”的[司理](../Page/司理.md "wikilink")。1908年，他与南洋商人[张弼士等发起创办广东保险公司](../Page/张弼士.md "wikilink")，担任公司协理。

因善于经营，年轻的陈廉伯很快成为巨富，1910年昌栈丝庄的资金已达30万元。陈以昌栈丝庄司理身份，相继加入广东商会、广州商务总会，成为广东商界的名人。此时他联络广州几家大丝商统一购销，垄断当地的生丝买卖。[1910年上海金融危机波及广州](../Page/橡皮股票风潮.md "wikilink")，陈廉伯利用汇丰银行贷款从中渔利，还大做炒卖银砖的投机生意；之后又依靠汇丰银行私铸银币，操纵金银市场。除丝业外，他还经营航业、矿业、纸业，以及茶业、桐油、猪、烟草、竹品、草席等土特产品，在十年左右获利达数百万。其资产甚至有分布国外。

陈廉伯曾被袁世凯授予二等嘉禾勋章。1915年，陈廉伯任巴拿马万国商品赛会广东出口协会总理、广东总商会会长，后任广东丝绢公会、矿业公会、输出业协会等会长。1917年至1920年桂系军阀统治广东时期，他与省长[朱庆澜](../Page/朱庆澜.md "wikilink")、两广巡阅使兼督军[陆荣廷](../Page/陆荣廷.md "wikilink")、海军上将[萨镇冰等均有来往](../Page/萨镇冰.md "wikilink")。他在广州[西关](../Page/西关.md "wikilink")[逢源路沙地一巷](../Page/逢源路.md "wikilink")36号建有豪华的西式公馆，西式建筑、中式庭园，公馆内设有广州工商界头面人物的“荔湾俱乐部”，一时冠盖云集。他亦将生意所得大量花费于与各界交流之用\[1\]\[2\]。

### 广州商团事变

1911年[辛亥革命时期](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，社会治安差，广州商人为自卫于1912年成立[广州商团](../Page/广州商团.md "wikilink")。陈廉伯担任团长兼广州粤商公安维持会（商团公所）理财课主任，他支垫商团经费，借款购置枪械，使商团有了自卫能力，得以在龙济光、陆荣廷统治时期维持广州商业的正常运转。1917年陈廉伯任粤商公安维持会代理评议长，进一步武装商团。

1919年3月，商团仿照西式议会政治完成改组，设立了最高机构评议会及十个分团，陈廉伯当选新一任团长。评议会有23名评议员，任期一年、可连任，期满后需重新选举。8月，陈廉伯就任广东省商团军总团长。至1924年，广州商团总人数已扩大到1.3万人\[3\]。

1924年1月[中國國民黨第一次全國代表大會召开](../Page/中國國民黨第一次全國代表大會.md "wikilink")，实行三大政策，商团恐惧实行共产，转而敌视[孙中山领导的国民党](../Page/孙中山.md "wikilink")。同年5月陈廉伯成立“广东省商团军联防总部”，任总长，[邓介石](../Page/邓介石.md "wikilink")、[陈恭受任副总长](../Page/陈恭受.md "wikilink")。8月10日，商团向英商南利洋行购置的一批枪支弹药在广州[天字码头附近江面被蒋介石率领的江固舰扣留](../Page/天字码头.md "wikilink")，8月12日、15日，商团军代表1000多人两次到大元帅府请愿，要求发还扣留的军火。被拒绝后，组织广州商人罢市，并以“中华民国政治定国军”名义，通电全省各县商团罢市。

8月24日，孙中山宣布广州戒严，通缉陈廉伯。9月4日，孙中山离开广州赴[韶关北伐大本营](../Page/韶关.md "wikilink")，广东省长[胡汉民给商团发还部分被扣军火](../Page/胡汉民.md "wikilink")。事态稍有平息。10月10日下午，中共广东区委\[4\]发动工会、农会、青年团及广东工团军的五六千人召开“双十警告节”大会，会后举行示威游行，高呼“打倒商团，杀陈廉伯，拥护革命政府”等口号。在太平路（今[人民南路](../Page/人民路_\(广州\).md "wikilink")）[西濠口](../Page/西濠.md "wikilink")，游行队伍与商团军发生流血冲突。商团军在西关构筑街垒，封锁市区，张贴“孙文下野”、“打倒孙政府”等标语。

10月15日凌晨，北伐军突然回师广州，击溃商团武装，陈廉伯前往香港。\[5\]。

### 香港时期

此后，陈在香港出任南洋兄弟烟草公司监理、香港[东华医院总理](../Page/东华医院.md "wikilink")、[保良局绅士等](../Page/保良局.md "wikilink")。他自称“被迫离开广州几年了，不是搭起欢迎牌楼，我誓不重返广州！”陈济棠主政广东时期，他与一班港绅组织了一个观光团回到广州，广东省政府搭起牌楼欢迎。[陈济棠](../Page/陈济棠.md "wikilink")、[陈铭枢设宴招待](../Page/陈铭枢.md "wikilink")，还希望港商“投资振兴祖国实业”。回港后，陈廉伯声言其被通缉离省几年的郁气“一吐无余”\[6\]。

后来，陈廉伯与[日本势力接近](../Page/日本.md "wikilink")。1941年，他上书[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[楊慕琦](../Page/楊慕琦.md "wikilink")，要求[英国退出香港](../Page/英国.md "wikilink")，将香港和平转让给日本，因而受到逮捕。[太平洋战争爆发后](../Page/太平洋战争.md "wikilink")，日军攻占香港，陈与日本占领军总督[矶谷廉介合作](../Page/矶谷廉介.md "wikilink")，提议设立「华民委员会」，并于1942年出任其四委员之一。

1944年12月24日，陳廉伯與三妻妾、兩子、三傭人，從香港乘內河船“嶺南丸”赴[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")，在[香港境內的](../Page/香港.md "wikilink")[屯門以南水域](../Page/屯門.md "wikilink")[磨刀島海面](../Page/磨刀島.md "wikilink")，遭遇[美軍戰機轟炸和機槍掃射後沉沒](../Page/美軍.md "wikilink")。陳氏墜海後，生死未卜。一子一妾則有幸生還。陳之死訊於1944年12月26日的香港《[香島日報](../Page/香島日報.md "wikilink")》和《[華僑日報](../Page/華僑日報.md "wikilink")》有報導。之後，兩報於1945年1月6日和11日皆有其追悼會消息。送花圈致祭的名人當中包括當時日治時期香港總督[田中久一中將](../Page/田中久一.md "wikilink")、前任日治時期港督[磯谷廉介中將](../Page/磯谷廉介.md "wikilink")、當時[東亞銀行](../Page/東亞銀行.md "wikilink")[簡東浦](../Page/簡東浦.md "wikilink")、[簡悅強](../Page/簡悅強.md "wikilink")，[周壽臣](../Page/周壽臣.md "wikilink")，與香港華民代表會、香港華民各界協議會同人等等前往拜祭\[7\]。

## 社会贡献

陈廉伯热心从事慈善事业，他曾捐资医院、慈善会和赈济会，被推举为广东粮食济会总理和[方便医院](../Page/广州市第一人民医院.md "wikilink")、[博济医院董事](../Page/博济医院.md "wikilink")，还在家乡创办义学、女子职业学校。

1921年，陈廉伯与粤港商人[李煜堂](../Page/李煜堂.md "wikilink")、[马应彪等人及广东政府出资](../Page/马应彪.md "wikilink")，在当时的[岭南大学](../Page/岭南大学_\(广州\).md "wikilink")（校址在今天的[中山大学](../Page/中山大学.md "wikilink")）内分立岭南农科大学。1927年，岭南农科大学并入岭南大学，改组为农学院\[8\]\[9\]。

## 评价

  - [毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")：我们试看中国社会各阶级是怎么样。第一，大资产阶级……如[买办阶级一](../Page/买办.md "wikilink")—与外资有密切关系之银行家（如[陆宗舆](../Page/陆宗舆.md "wikilink")、陈廉伯等）、商业家（如[唐绍仪](../Page/唐绍仪.md "wikilink")、[何东等](../Page/何东.md "wikilink")）、工业家（如[张謇](../Page/张謇.md "wikilink")、[盛恩颐等](../Page/盛恩颐.md "wikilink")）、大地主（如[张作霖](../Page/张作霖.md "wikilink")、[陈恭受等](../Page/陈恭受.md "wikilink")）、官僚（如[孙宝琦](../Page/孙宝琦.md "wikilink")、[颜惠庆等](../Page/颜惠庆.md "wikilink")），军阀（如张作霖、[曹锟等](../Page/曹锟.md "wikilink")）\[10\]。

## 家族

### 兄弟

  - [陈廉仲](../Page/陈廉仲.md "wikilink")：广州商团事变后留在广州，孙女陈安薇是现[广医三院主任医师](../Page/广医三院.md "wikilink")
  - 陈汝恭：一生在南海西樵教书
  - [陈蒲生](../Page/陈蒲生.md "wikilink")：受大哥陈廉伯委派到广西开发、经营金矿，后到香港经营美孚、蚬壳石油等生意\[11\]

## 身后

陈廉伯在广州的公馆位于[逢源路沙地一巷](../Page/逢源路.md "wikilink")36号，外观仿照欧洲建筑，坐东朝西，首层用地面积约400平方米。此建筑1946年曾作两广监务公署办公，有宪兵守护。[中华人民共和国成立后曾用作机关宿舍](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，大楼顶部瓦面被拆并作了平顶加层，后园部分园地被占用作小商铺。2010年，广州政府计划进行整栋修复，前期工程先是拆除顶部违建\[12\]\[13\]\[14\]。

## 参考文献

[Category:中華民國企業家](../Category/中華民國企業家.md "wikilink")
[Category:與大日本帝國合作的中國人](../Category/與大日本帝國合作的中國人.md "wikilink")
[Category:中國第二次世界大戰人物](../Category/中國第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:東華三院主席](../Category/東華三院主席.md "wikilink")
[Category:皇仁書院校友](../Category/皇仁書院校友.md "wikilink")
[Category:在香港的英國人](../Category/在香港的英國人.md "wikilink")
[Category:英國華人](../Category/英國華人.md "wikilink")
[Category:南海人](../Category/南海人.md "wikilink")
[Category:广州历史人物](../Category/广州历史人物.md "wikilink")
[Category:香港佛山人](../Category/香港佛山人.md "wikilink")
[L](../Category/陳姓.md "wikilink")
[Category:香港慈善家](../Category/香港慈善家.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")

1.  [\[富豪篇·陈廉伯](http://www.gzlib.gov.cn/shequ_info/ndgz/NDGZDetail.do?id=278001)
    导致孙文伤心北上的“广东第三罪人”\]

2.  [陈廉伯生平及故居](http://www.gzzxws.gov.cn/gzws/gzws/ml/68/200809/t20080910_7089.htm)


3.
4.  当时[周恩来任中共广东区委委员长](../Page/周恩来.md "wikilink")，刘尔崧任区委书记兼广州工团军总指挥。

5.  韦慕庭：《锻造武器：孙逸仙和国民党在广州》，89-105页，纽约哥伦比亚大学东亚学院，1966年

6.
7.  蔡榮芳（2001），《香港人之香港史》，牛津大学出版社，270，ISBN 0195927788

8.  [一位美国人与岭南木瓜 羊城晚报 2011年1月22日
    星期六](http://www2.ycwb.com/ePaper/ycwb/html/2011-01/22/content_1024475.htm)


9.
10.
11. [荔湾“摄影棚”陈廉伯公馆
    西关旋梯楼拆通顶](http://news.ycwb.com/2010-08/30/content_2694897.htm)

12. [陈廉伯公馆将变博物馆](http://travel.gd.sina.com.cn/news/2010/10/26/14122.html)

13.
14.